[
    {
        "start": 0.029,
        "end": 894.052,
        "speaker": "SPEAKER_05",
        "text": " On a tous suivi Sego, comme sous-traitant de la dissuasion, nous avons dit non.Photonis, qui est un fournisseur pour nos forces sp\u00e9ciales, qui d'ailleurs depuis est entr\u00e9 en bourse, l\u00e0 aussi nous avons dit non.Puis inversement, il y a un autre cas qui a \u00e9t\u00e9 m\u00e9diatis\u00e9, Excelia, sur lequel il a pu \u00eatre dit oui, mais avec des conditions tr\u00e8s pr\u00e9cises et tr\u00e8s rigides. Je le dis parce que souvent questions gouvernement et autres sont des sujets qui peuvent prendre un tout petit peu la lumi\u00e8re mais mesdames messieurs les s\u00e9nateurs vous n'\u00e9chapperez pas du cas par cas parce que parfois elles se disent strat\u00e9giques ces entreprises mais elles ne le sont pas toujours autant qu'on veut bien le dire inversement parfois elles n'ont rien de strat\u00e9gique \u00e0 premier coup d'oeil et on s'aper\u00e7oit en fait qu'elles font un tout petit truc r\u00e9siduel qui fait 1% du chiffre d'affaires mais qui nous int\u00e9resse terriblement et parfois on n'a pas le droit de le dire publiquement puis c'est pas tr\u00e8s \u00e9l\u00e9gant de dire qu'une entreprise qui se dit strat\u00e9gique ne l'est pas Donc le sujet n'est pas toujours facile quand il est trait\u00e9 trop m\u00e9diatiquement et trop politiquement, je suis honn\u00eate avec vous.Mais en tout cas, \u00e0 chaque fois, on a quand m\u00eame pu \u00e9prouver les m\u00e9canismes qui permettent de faire des choses.En tout cas, je n'ai pas de cas qui permettent de dire le contraire.Il y a des conventions cyber aussi qui sont pass\u00e9es avec les bo\u00eetes.J'ai demand\u00e9 \u00e0 ce que mes \u00e9quipes puissent les transf\u00e9rer \u00e0 la commission d'enqu\u00eate pour que vous puissiez aussi avoir des documents que le minist\u00e8re commence \u00e0 injecter. dans la base industrielle et technologique de d\u00e9fense pour que vous puissiez voir aussi un tout petit peu de mani\u00e8re formelle et formalis\u00e9e \u00e0 quoi \u00e7a ressemble.Deuxi\u00e8me volet, et j'acc\u00e9l\u00e8re pour pas \u00eatre trop long, pardon, mais je voulais vous donner des \u00e9l\u00e9ments un peu pr\u00e9cis, j'esp\u00e8re que \u00e7a correspond \u00e0 vos attentes, mais c'est \u00e9videmment pas le sujet classique, mais le sujet qui s'affermit du volet plus informationnel de l'ing\u00e9rence \u00e9trang\u00e8re.Et qui donc, pour nous, parce que... Apr\u00e8s tout, il faut mettre des mots sur les choses pour ce qui appara\u00eet comme \u00e9tant une op\u00e9ration militaire ou une op\u00e9ration de d\u00e9sinformation \u00e9trang\u00e8re.Le minist\u00e8re des Arm\u00e9es, il faut donc parler d'op\u00e9ration.L\u00e0, c'est important parce que vous avez raison de pointer qui fait quoi. Parce que moi je suis vigilant depuis deux ans, au-del\u00e0 du fait qu'il n'y ait pas de redondance inutile, ce qui serait \u00e9videmment n\u00e9faste pour l'efficacit\u00e9 et pour l'argent du contribuable cher aux s\u00e9nateurs de l'\u00c2ge, il a bien raison, c'est aussi que l'immat\u00e9rialit\u00e9 des fronti\u00e8res, la mati\u00e8re, sur une attaque informationnelle, ne viennent pas \u00e0 une remise en cause fondamentale du partage du r\u00f4le de chaque service de renseignement tel que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 par le l\u00e9gislateur ou les l\u00e9gislateurs successifs au fil du temps.Je vous donne un exemple tr\u00e8s pr\u00e9cis. Il y a quelque chose qui concerne le minist\u00e8re des Arm\u00e9es, c'est la guerre informationnelle autour de ce que font ou fait l'arm\u00e9e fran\u00e7aise.Pour le coup, c'est la comp\u00e9tence des arm\u00e9es.L'exemple, d'ailleurs, il avait \u00e9t\u00e9 largement document\u00e9 pendant le d\u00e9bat que le groupe socialiste avait demand\u00e9 sur le bilan des interventions Serval et Barkhane en Afrique dans l'h\u00e9micycle. Il est clair que Wagner se livre \u00e0 une man\u0153uvre informationnelle sur la base de Gaucy qui faisait l'objet, comme vous le savez, d'une restitution au FAMA, aux forces arm\u00e9es maliennes.Wagner organise un faux charnier.Ce faux charnier, il s'en sert pour accuser l'arm\u00e9e fran\u00e7aise de crime de guerre. sauf que nous avions mis un certain nombre de dispositifs de surveillance qui nous a permis de confondre leurs agissements et de d\u00e9noncer clairement la manipulation, une op\u00e9ration militaire men\u00e9e par Wagner de d\u00e9sinformation faisant peser sur la nation fran\u00e7aise et sur notre pays un risque de r\u00e9putation majeure dont vous savez en plus que le continent africain n'est pas sans porosit\u00e9 dans la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper ce genre de faits que nous avons. \u00c7a, c'est \u00e9videmment, on est en dehors du territoire national, on est sur un d\u00e9sengagement des forces arm\u00e9es fran\u00e7aises, c'est le minist\u00e8re des arm\u00e9es qui fait l'attribution, c'est le minist\u00e8re des arm\u00e9es qui fait la d\u00e9nonciation et qui donne les \u00e9l\u00e9ments publiquement, soit aux parlementaires, soit \u00e0 la presse, enfin qui nous le demandent, \u00e0 vrai dire, c'est une d\u00e9mocratie, pour le faire.Le sch\u00e9ma est clair et c'est un bon cas pratique. Deuxi\u00e8me cas pratique, vous avez la F\u00e9d\u00e9ration de Russie qui usurpe un nom de domaine officiel de recrutement pour l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, et on suivit \u00e7a, s'engager-ukraine.fr, c'\u00e9tait le 15 mars dernier, pour tout simplement dire l'arm\u00e9e fran\u00e7aise va se d\u00e9ployer en Ukraine, donc engagez-vous, engagez-vous, donnant une forme de faux cr\u00e9dit \u00e0 une fausse information avec un d\u00e9tournement de la parole du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, comme vous le savez, a choisi d'avoir un verbatim pr\u00e9cis pour cr\u00e9er ce qu'on appelle une ambigu\u00eft\u00e9 strat\u00e9gique.Le principe d'ambigu\u00eft\u00e9, c'est que c'est ambigu.Et \u00e9videmment, les Russes s'en sont servis pour emmener l'ambigu\u00eft\u00e9 du c\u00f4t\u00e9 qui les int\u00e9ressait, pour venir, non pas cr\u00e9er un effet cin\u00e9tique en Ukraine.L'arm\u00e9e fran\u00e7aise n'a pas mis de troupes au sol en Ukraine. En revanche, pour cr\u00e9er \u00e9videmment un d\u00e9bat en politique int\u00e9rieure fran\u00e7aise.Et c'est l\u00e0 o\u00f9 on commence d\u00e9j\u00e0 \u00e0 \u00eatre \u00e0 cheval sur les deux fronti\u00e8res, parce qu'il s'agit d'interagir sur un d\u00e9bat politique int\u00e9rieur.Ce n'est pas aux minist\u00e8res des arm\u00e9es, aux ministres, parce que c'est un homme politique responsable devant le Parlement, et responsable p\u00e9nalement devant la CJR.Ce n'est pas aux forces arm\u00e9es de s'engager dans un d\u00e9bat politique, \u00e9videmment, pour ce faire.En revanche, attribuer que l'URL en question est fausse, \u00eatre capable techniquement de donner les preuves que tout \u00e7a ne compte pas, et mieux que \u00e7a, qui est derri\u00e8re, \u00e7a pour le coup, c'est le travail des services techniques du minist\u00e8re que d'apporter cette preuve-l\u00e0.Et l'enjeu, vous l'avez bien compris, c'est de quelque chose qui pouvait se faire un peu \u00e0 la main, pardon cette expression, de mani\u00e8re un peu artisanale jadis, comment, alors l'IA va beaucoup nous y aider, toutes les applications d'intelligence artificielle militaire, vont nous y aider, mais comment vous l'industrialisez si vous avez une fake news \u00e0 9h, une fake news \u00e0 midi, une fake news \u00e0 17h, et que, \u00e9videmment, BFM vous appelle, la question au gouvernement, au S\u00e9nat est d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate, et comment, dans la minute, vous devez \u00eatre en situation de dire Evidemment, c'est faux, c'est facile \u00e0 dire, mais surtout d'en apporter la preuve, puisque vous le voyez bien, la parole officielle vaut d\u00e9sormais n'importe quelle parole d'un anonyme sur un r\u00e9seau social.\u00c7a, on l'a vu avec tous les faux m\u00e9decins pendant le Covid.Enfin, nous n'y \u00e9chappons pas non plus, y compris avec les faux experts sur des vrais plateaux de t\u00e9l\u00e9vision.Et \u00e7a, c'est un enjeu majeur.Imaginez que nous n'ayons pas mis ces drones au-dessus du faux charnier de Gauci.La base fran\u00e7aise de Gauci est restitu\u00e9e au Fama. Si nous n'avions pas pu produire, dans les deux heures qui ont suivi, les images o\u00f9 on voit les mercenaires de Wagner d\u00e9terrer les cadavres et les r\u00e9enterrer, c'est absolument immonde.Mais les images ont pli\u00e9 le match.Enfin, c'est parce que la petite cellule ASO de l'\u00e9tat-major des arm\u00e9es s'est dit qu'il y avait un risque potentiel.Et comme toutes les mesures de vigilance, parfois elles sont fond\u00e9es, parfois elles sont infond\u00e9es.Ici, elles \u00e9taient fond\u00e9es et \u00e7a nous a permis d'avoir les mat\u00e9riaux pour le d\u00e9montrer. Mais on revient \u00e0 quelque chose qui est tout le contraire d'un droit p\u00e9nal dans lequel il faudrait d\u00e9montrer la culpabilit\u00e9 et instruire \u00e0 charge et \u00e0 d\u00e9charge dans le jeu des comp\u00e9titions entre les grandes puissances.C'est pas comme \u00e7a que \u00e7a fonctionne, c'est forc\u00e9ment \u00e0 charge.Et donc il faut imaginer pour nos services quelque chose qui doit \u00eatre \u00e0 d\u00e9charge.Et \u00e7a, c'est pas qu'une affaire de moyens, c'est pas qu'une affaire d'argent, c'est aussi une affaire de doctrine. et c'est aussi d'accepter que parfois, on peut ne pas avoir de chance et voir des manipulations qui sont grossi\u00e8res et les voir venir d'un environnement auquel on ne s'attend pas.Alors on pourrait revenir sur les affaires de TAG.Quand m\u00eame, je donne un autre exemple que Gossi, qui n'est pas int\u00e9ressant, parce que j'ai eu \u00e0 le suivre moi-m\u00eame, directement.Quand la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, par, je crois, le porte-parole du minist\u00e8re de la D\u00e9fense ou le porte-parole du Kremlin, je ne sais plus, je m'en excuse, annonce une frappe dans laquelle des militaires fran\u00e7ais seraient morts en Ukraine, et produit sur les r\u00e9seaux sociaux une liste de militaires fran\u00e7ais tu\u00e9s en Ukraine.Bon, \u00e9videmment, je vais mieux vous dire que je ne pouvais pas douter que ce soit vrai.Enfin, je me suis dit, cette liste, qu'est-il et puis vous avez quand m\u00eame plein de journalistes tout \u00e0 fait honorables qui ont appel\u00e9 en disant mais c'est vrai, pas vrai parce qu'il y a un truc dont on ne pourra pas malheureusement g\u00e9rer c'est la cr\u00e9dulit\u00e9 des gens on pourra toujours faire des propositions de loi portant interdiction de la cr\u00e9dulit\u00e9 des gens malheureusement \u00e7a ne produira pas d'effet dans le droit positif dans les cerveaux de nos concitoyens et m\u00eame parfois de certaines \u00e9lites et donc vous avez des journalistes qui nous ont appel\u00e9s en disant mais est-ce que c'est vrai etc et donc j'ai tout de suite donn\u00e9 instruction au bureau r\u00e9serv\u00e9 et \u00e0 la DGSE, la DRM et \u00e0 l'EMA le majeur des arm\u00e9es, pardon, de dire, mais cette liste, elle s'est compos\u00e9e comment ?Il se trouve que ce sont bien des militaires fran\u00e7ais. qui avait bien mis les pieds en Ukraine, mais pas depuis deux ans.Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les techniciens informatiques qui \u00e9taient venus r\u00e9parer les ordinateurs de la mission de d\u00e9fense \u00e0 l'ambassade de Kiev, les militaires fran\u00e7ais qui avaient pu accompagner telle ou telle mission de parlementaire, d'ailleurs, je crois, en 2015 ou en 2016.Donc vous aviez bien des militaires, des non-militaires fran\u00e7ais qui avait bien mis les pieds en Ukraine, mais certainement pas en ce moment, et encore moins pour des op\u00e9rations de combat.Donc vous avez des gens qui, d'ailleurs, \u00e9taient \u00e0 la retraite, vivaient paisiblement dans leur village en Bourgogne, et ont appris qu'ils \u00e9taient d\u00e9c\u00e9d\u00e9s en regardant la t\u00e9l\u00e9vision.Bon, mais \u00e7a, c'est parce qu'en seulement quelques heures et jours, \u00e0 vrai dire, heure pour nous, et pour la publication, j'ai pris un peu plus de temps, 4 ou 5 jours, si ma m\u00e9moire est bonne, on a pu, pour chaque nom, dire quand est-ce que cette personne avait \u00e9t\u00e9 en Ukraine, etc.Mais, vous voyez, pour... Un truc faux rapidement mont\u00e9 sur un communiqu\u00e9 de presse russe et tout le travail de recherche pour venir ligne par ligne venir \u00e9tablir une contre-v\u00e9rit\u00e9, vous voyez quelque chose d'asym\u00e9trique quand m\u00eame dans l'effort \u00e0 produire. Enfin, \u00e7a nous est tous arriv\u00e9 pendant nos campagnes \u00e9lectorales, sauf que l\u00e0, on est \u00e9videmment sur quelque chose qui prend une dimension compl\u00e8tement diff\u00e9rente et qui est \u00e9videmment tr\u00e8s importante de l'avoir en t\u00eate.Si je vais plus loin, mais apr\u00e8s je me tais, je fais tr\u00e8s attention aussi \u00e0 ce que les arm\u00e9es ne soient pas employ\u00e9es justement pour faire une lutte informationnelle qui aurait une r\u00e9percussion sur le territoire national. Et le probl\u00e8me, c'est qu'il n'y a pas de fronti\u00e8res.Quand vous commencez \u00e0 mener... Imaginez... Je vais prendre un cas pratique qui n'existe pas.Dans 5 ou 10 ans, un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique d\u00e9cide d'envoyer un corps exp\u00e9ditionnaire dans un grand pays dans lequel on a des milliers de ressortissants pour les prot\u00e9ger ou les \u00e9vacuer.Malheureusement, le cas de figure de mission, comme vous le savez, peut exister. Vous avez autour de cette man\u0153uvre op\u00e9ration d'\u00e9vacuation et de protection de ressortissants fran\u00e7ais, vous avez par d\u00e9finition beaucoup de fake news, potentiellement iraniennes, russes, etc.qui viennent dire que l'arm\u00e9e en question fran\u00e7aise envahit tel pays, que l'arm\u00e9e fran\u00e7aise va mener telle ou telle exaction.Tout \u00e7a n'est pas tr\u00e8s virtuel quand on voit ce qui s'est d\u00e9j\u00e0 pass\u00e9 et racont\u00e9 en Afrique. Vous avez forc\u00e9ment \u00e0 voir le syst\u00e8me des arm\u00e9es qui va commencer \u00e0 se prot\u00e9ger.Au m\u00eame titre qu'elle prot\u00e8ge ses forces, au m\u00eame titre qu'elle prot\u00e8ge son ciel, au m\u00eame titre qu'elle va se prot\u00e9ger en guerre \u00e9lectronique, au m\u00eame titre qu'elle va se prot\u00e9ger sur le terrain cyber, d\u00e9sormais elle va se prot\u00e9ger sur le terrain informationnel.Et on va donc permettre aux arm\u00e9es de communiquer comme elle le faisait jadis avec un communiqu\u00e9 de presse, sauf qu'elle le feront \u00e9videmment avec un tweet, avec le porte-parole de l'EMA qui fera une capsule vid\u00e9o qui dira voil\u00e0 ce que fait l'arm\u00e9e fran\u00e7aise, voil\u00e0 ce qu'elle ne fait pas, tout \u00e7a \u00e9videmment sous le contr\u00f4le politique du gouvernement comme les textes le pr\u00e9voient.Tr\u00e8s bien.Le probl\u00e8me c'est que ces vignettes-l\u00e0, elles sont vues autant sur le territoire national que sur le pays en question.Si c'est de la communication, c'est ce que fait la Dicode que vous avez re\u00e7ue, C'est normal la communication, on fait tout \u00e7a, tous les minist\u00e8res.Mais si vous \u00eates sur une man\u0153uvre informationnelle en tant que telle, par d\u00e9finition, il faut quand m\u00eame faire tr\u00e8s attention au r\u00f4le de chacun justement. Et je crois que la guerre d'Alg\u00e9rie nous a appris quand m\u00eame quelques d\u00e9rives et que mon illustre pr\u00e9d\u00e9cesseur Pierre Mesmer a d\u00fb prendre justement suffisamment de mesures pour faire en sorte que les r\u00e8gles d'emploi des arm\u00e9es fran\u00e7aises sur le territoire national soient attentivement respect\u00e9es.Et donc \u00e7a me permet en effeuillant de r\u00e9pondre \u00e0 la question du pr\u00e9sident Delege, c'est que sur qui fait quoi, Je crois que notre organisation telle qu'elle existe part sur de bonnes bases, mais que n\u00e9anmoins, une vigilance accrue dans les ann\u00e9es qui viendront devra \u00eatre de mise sur les bons \u00e9quilibres.Au minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, de g\u00e9rer le territoire national. \u00e0 la DGSI de g\u00e9rer le contre-espionnage, la contre-ing\u00e9rence, aussi parce que la DGSI a des capacit\u00e9s avec des OPJ, et donc pour judiciariser ce qui doit \u00eatre judiciaris\u00e9 sous le contr\u00f4le du procureur de la R\u00e9publique ou d'un juge d'instruction, au minist\u00e8re des Arm\u00e9es, le soin de contribuer aux efforts des autres.On le fait d\u00e9j\u00e0, comme vous le savez, la DGSE, chef de file de tout un tas de choses, tout c'est tr\u00e8s clair, vous l'avez dit vous-m\u00eame dans votre propos introductif sur la lutte informatique d\u00e9fensive et la lutte informatique offensive. Le boulot du minist\u00e8re des arm\u00e9es c'est de s'occuper des territoires ext\u00e9rieurs et de ne pas s'occuper du territoire national m\u00eame si la menace vient de l'ext\u00e9rieur.Avec l'exception de la BITD que je vous ai d\u00e9crite parce qu'elle a un r\u00f4le particulier dans notre organisation et de toute fa\u00e7on le l\u00e9gislateur l'a voulu comme tel. Et c'est l\u00e0 o\u00f9 l'interminist\u00e9rialit\u00e9 a du sens.Et donc SGDSN, Annecy, Viginium, pour plein de raisons qui tiennent \u00e0 notre Constitution, puisque le Premier ministre et le gouvernement sont responsables de la d\u00e9fense nationale, l\u00e0 o\u00f9 le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est chef des arm\u00e9es.Il y a beaucoup de d\u00e9bats en ce moment sur ces sujets, donc utile de rappeler la Constitution. Eh bien il y a quelque chose de d\u00e9mocratique dans un \u00e9tat de droit, \u00e0 ce que ce soit les services du Premier ministre qui assument la responsabilit\u00e9 de cette affaire-l\u00e0, parce que derri\u00e8re c'est la Constitution qui le dit, D\u00e9fense Nationale, que derri\u00e8re il y a la responsabilit\u00e9 gouvernementale, devant vous les parlementaires aussi, qui peut \u00eatre engag\u00e9e aussi en fonction des diff\u00e9rentes op\u00e9rations telles qu'elles sont men\u00e9es.Et \u00e7a je trouve que c'est un point important. et qu'on ne peut pas se d\u00e9tacher de notre constitution dans l'organisation.Apr\u00e8s, il y a les syst\u00e8mes d'efficacit\u00e9, les redondances, l'anthropophagie des parcours RH pour \u00e9viter de se piquer les talents les uns avec les autres.Tous ces sous-sujets, je les ai en t\u00eate, je ne veux pas \u00eatre plus long.Ils existent, mais si on raisonne de mani\u00e8re aussi principielle, je pense que \u00e7a a de la valeur, c'est de faire tr\u00e8s attention, justement, \u00e0 ce qu'au titre de la disparition des fronti\u00e8res par le num\u00e9rique, On n'est pas pour autant une remise en question des grands \u00e9quilibres tels qu'ils ont \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9s en 1958 sur la r\u00e9partition des r\u00f4les des services de renseignement et les diff\u00e9rents minist\u00e8res sur les sujets de s\u00e9curit\u00e9.Le S\u00e9nat a toujours \u00e9t\u00e9 d'ailleurs grand garant depuis lors et je pense que \u00e7a, \u00e7a va dans le bon sens et qu'il ne faut pas s'en \u00e9carter.Pardon, j'esp\u00e8re avoir bross\u00e9 en tout cas assez largement les points.Je suis \u00e0 votre disposition pour r\u00e9pondre \u00e0 toutes vos questions."
    },
    {
        "start": 894.712,
        "end": 907.86,
        "speaker": "SPEAKER_04",
        "text": " Merci monsieur le ministre, sans plus tarder je donne la parole \u00e0 notre rapporteur en rappelant que dans 25 minutes nous aurons d\u00fb \u00e9puiser autant que faire se peut le sujet et j'ai trois inscrits apr\u00e8s le rapporteur."
    },
    {
        "start": 909.072,
        "end": 952.952,
        "speaker": "SPEAKER_02",
        "text": " Merci, M. le Pr\u00e9sident.Je vais faire vite.Et bienvenue au ministre des Arm\u00e9es dans sa maison.Et effectivement, j'ai bien not\u00e9 le d\u00e9bat aujourd'hui tr\u00e8s int\u00e9ressant et parfois inqui\u00e9tant potentiellement sur, justement, le r\u00f4le du Premier ministre dans la lutte contre les ing\u00e9rences.Et je ne vais pas aller plus loin, mais chacun retiendra cela.3, 4 questions tr\u00e8s rapides.La premi\u00e8re, c'est... Si j'\u00e9tais un peu taquin, je commencerais par vous dire, est-ce qu'apr\u00e8s le Mali, est-ce qu'apr\u00e8s... Est-ce qu'on vit en Ukraine ?Est-ce qu'apr\u00e8s Aukus ? il y a eu justement une am\u00e9lioration de notre capacit\u00e9 de lutte contre les ing\u00e9rences.Je fais r\u00e9f\u00e9rence notamment dans le dernier exemple sur un livre qui vient de sortir actuellement sur la question des sous-marins australiens.Je propose de prendre... On fait des questions-r\u00e9ponses comme \u00e7a rapide pour... Vous \u00eates d'accord, monsieur le ministre ?"
    },
    {
        "start": 956.413,
        "end": 1144.982,
        "speaker": "SPEAKER_05",
        "text": "On est retransmis, donc j'avais \u00e9t\u00e9 plus loin dans la DPR, \u00e0 une question similaire qui m'avait \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e. Je dis \u00e7a parce que je suis sous serment, mais je ne peux pas non plus violer le secret d\u00e9fense, parce que sinon j'aurais d'autres probl\u00e8mes par ailleurs.Il y a une question de principe, c'est la surveillance de vos propres amis.Et AUKUS, c'est \u00e7a.C'est pas une man\u0153uvre qui... Si vous voulez, c'est pas un grand comp\u00e9titeur fran\u00e7ais qui est venu rafler le contrat sous notre nez. ce sont nos alli\u00e9s.Donc, je pose \u00e7a l\u00e0, mais j'invite aussi le Parlement, d'ailleurs, \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 \u00e7a.Deux, pour... Je n'\u00e9tais pas ministre des Arm\u00e9es \u00e0 ce moment-l\u00e0, mais j'ai quand m\u00eame regard\u00e9 de pr\u00e8s.Il y avait quand m\u00eame quelques signaux faibles d'insatisfaction vis-\u00e0-vis de Naval Group qui n'ont peut-\u00eatre pas \u00e9t\u00e9 pris suffisamment... Florence parlait de l'AVF, mais peut-\u00eatre que \u00e7a a \u00e9t\u00e9 banalis\u00e9.Donc, il faut savoir aussi entendre quand un client n'est pas content.C'est comme \u00e7a.Bon, puis trois, moi, je m'en suis expliqu\u00e9 avec les nouvelles autorit\u00e9s australiennes. La r\u00e9alit\u00e9 aussi c'est qu'on est tomb\u00e9 sur un gouvernement qui a compl\u00e8tement fait son pivot, qui d'une sous-marinade \u00e0 propulsion conventionnelle pour de la s\u00e9curisation domestique d'abord de l'Australie, a choisi d'opter pour de la propulsion nucl\u00e9aire, se f\u00e2chant de par la m\u00eame avec son grand voisin qu'est la Nouvelle-Z\u00e9lande, envoyant de par la m\u00eame un signal qui n'avait rien \u00e0 voir vis-\u00e0-vis de la Chine, parce qu'\u00e9videmment une propulsion nucl\u00e9aire ou une propulsion conventionnelle \u00e7a n'a rien \u00e0 voir. se f\u00e2chant de parler m\u00eame avec nous.Et d'ailleurs, \u00e7a a co\u00fbt\u00e9 cher au contribuable australien.Comme vous le savez, et \u00e7a pour le coup, j'ai eu \u00e0 en conna\u00eetre comme ministre des Arm\u00e9es, le d\u00e9dommagement de Naval Group a \u00e9t\u00e9 fait rubis sur l'ongle.Et Naval Group n'a pas perdu d'argent dans cette affaire.C'est bien la moindre des choses.Mais enfin, \u00e7a a quand m\u00eame co\u00fbt\u00e9 de l'argent au contribuable.Et d'ailleurs, le nouveau gouvernement australien a d\u00fb s'en expliquer devant son Parlement.Bref, il y aurait beaucoup de choses \u00e0 dire sur cette op\u00e9ration-l\u00e0.Non, je ne mettrai donc pas AUKUS sur le m\u00eame plan que l'Afrique.Voil\u00e0.Alors apr\u00e8s, je le dis souvent aux \u00e9quipes du minist\u00e8re des Arm\u00e9es, Il y a ing\u00e9rence et ing\u00e9rence.De tout temps, si vous voulez, des services \u00e9trangers ont distribu\u00e9 des billets de 50 euros \u00e0 des gars pour se mettre avec un drapeau russe devant une ambassade fran\u00e7aise en l'agitant en disant \u00ab Vive Vladimir Poutine !Et d'ailleurs, comme j'avais fait plus de conseil que nous sommes la France, la France ne va pas se laisser intimider par 50 personnes qui, pay\u00e9es, agitent un drapeau russe devant une ambassade.Ou alors, on n'est plus la France.Mais \u00e7a, c'est un autre d\u00e9bat.Le vrai sujet, c'est comment, justement, nous arrivons \u00e0 le d\u00e9tecter \u00e0 l'attribuer, et je mets peut-\u00eatre le pav\u00e9 dans la marre, mais \u00e0 faire en sorte aussi qu'il n'y ait pas une cr\u00e9dulit\u00e9, comme je le disais, en disant, vous voyez, la France est d\u00e9test\u00e9e en Afrique, la population pr\u00e9f\u00e8re les Russes.C'est s\u00fbr que quand vous distribuez des billets de 50 euros, 100 euros \u00e0 des gens pour qu'ils aillent manifester devant les ambassades, vous \u00eates beaucoup plus populaire.J'en fais expr\u00e8s de donner ces exemples parce qu'ils ont \u00e9t\u00e9 document\u00e9s.Pour le coup, c'est quelque chose de r\u00e9el que je vous raconte.Donc je pense que... Pour r\u00e9pondre tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question, moins de na\u00efvet\u00e9, voil\u00e0.Moins de na\u00efvet\u00e9 de notre part, c'est pas forc\u00e9ment plus d'argent, c'est pas forc\u00e9ment plus de technique, c'est pas forc\u00e9ment un changement de doctrine, c'est un \u00e9tat d'esprit.Mais du v\u00f4tre, du mien, des forces arm\u00e9es, des journalistes, moins de na\u00efvet\u00e9 permettra aussi de regarder le monde tel qu'il devient et non pas tel qu'on aimerait qu'il soit."
    },
    {
        "start": 1146.698,
        "end": 1203.459,
        "speaker": "SPEAKER_02",
        "text": " Autre question rapidement sur la partie industrielle, BITD.Et dans les auditions, ce qu'on a pu constater, alors on avait cibl\u00e9 effectivement la question des pr\u00e9tences.Nous n'avions pas les chiffres.Donc encore une fois, merci, M. le ministre, pour cela.Mais on se rend compte qu'il y a deux aspects.Vous avez \u00e9voqu\u00e9 peut-\u00eatre... Ma question s'est peut-\u00eatre d\u00e9velopp\u00e9e un peu sur... quels sont les moyens, justement, de renforcer la s\u00e9curisation de la BITD, donc peut-\u00eatre aller un peu plus loin que ce que vous l'avez dit tout \u00e0 l'heure.Et 2e chose, on a pu constater aussi sur la question de tout ce qui est programme ou technologies souveraines.On l'a vu notamment sur des programmes informatiques o\u00f9, aujourd'hui, on ach\u00e8te des programmes informatiques d'un ami, parfois comp\u00e9titeur, et on y ajoute une dose, comme on dit, de souverainet\u00e9 en disant cela nous prot\u00e8ge.Donc la question, c'est ce que c'est pas temps d'avoir l\u00e0 aussi quels seraient les moyens pour vous d'une... d'une industrie souveraine sur toutes ces questions-l\u00e0, notamment en gestion de donn\u00e9es, de data ou autres, peut-\u00eatre int\u00e9ressant si vous avez l\u00e0 aussi des pistes \u00e0 proposer \u00e0 la commission d'enqu\u00eate \u00e0 ce stade."
    },
    {
        "start": 1203.499,
        "end": 1388.321,
        "speaker": "SPEAKER_05",
        "text": "Question pr\u00e9cise, un exemple pr\u00e9cis en r\u00e9ponse, l'IA.Je suis frapp\u00e9 de voir que le th\u00e8me et le d\u00e9bat ne poussent pas plus que \u00e7a sur la place de Paris, sur notre d\u00e9pendance \u00e9ventuelle, si on n'y prend pas gaffe, des GAFA. \u2014 Elle existe d\u00e9j\u00e0.\u2014 Alors oui, mais sur des applications qui, \u00e0 ce stade, ne sont pas souveraines ou d'une sensibilit\u00e9 absolue.Vous voyez, sur l'IA au minist\u00e8re des Arm\u00e9es \u2013 c'est un bon cas pratique de r\u00e9ponse pour la BITD aussi \u2013, bon, vous avez des applications d'IA pour g\u00e9rer les feuilles de salaire des fonctionnaires civils du minist\u00e8re des Arm\u00e9es.Tr\u00e8s objectivement, est-ce qu'il faut que la France d\u00e9veloppe \u00e0 tout prix son propre syst\u00e8me d'IA pour le faire ?Peut-\u00eatre. Est-ce que c'est forc\u00e9ment de l'argent public qui doit le faire ?J'ai un doute parce que globalement le march\u00e9 fran\u00e7ais doit nous permettre d'avoir des applications commerciales grand public.Inversement, si vous avez des besoins d'IA pour des applications particuli\u00e8res sur la diffusion nucl\u00e9aire, sur des planifications d'op\u00e9rations pour le COS, des choses sensibles en clair, il va s'en dire que non seulement il faut les d\u00e9velopper nous-m\u00eames et il y aura d'ailleurs un beau d\u00e9bat \u00e0 avoir.Est-ce qu'il faut le faire en sous-traitance ? Mais alors qu'on sous-traite des choses pour la diffusion nucl\u00e9aire, le M51, le Rafale, o\u00f9 est-ce qu'au contraire on revient \u00e0 une logique d'arsenalisation et on se dit que sur certains m\u00e9tiers cyber et IA, on red\u00e9veloppe en interne avec la DGIMI, avec des jeunes \u00e9l\u00e8ves issus de Polytechnique, etc.\u00c7a c'est un sujet absolument cl\u00e9 parce que l'arsenalisation est quand m\u00eame un des moyens aussi de se prot\u00e9ger de \u00e7a. ou de la sous-traitance \u00e0 des industriels dont on sait comment \u00e7a fonctionne.J'ai cit\u00e9 le Rafale, etc.et sur lequel l'int\u00e9grit\u00e9 des programmes est parfaite et compl\u00e8te.\u00c7a va nous amener pour l'IA, c'est les annonces que j'ai faites, non seulement \u00e0 fixer de la comp\u00e9tence, parce que je vais vous dire une chose, La principale \u00e9vaporation, c'est de voir que dans SegaFA, \u00e7a parle fran\u00e7ais \u00e0 tous les \u00e9tages, parce qu'on n'a pas forc\u00e9ment vu que \u00e7a montait, et donc on les a laiss\u00e9s partir.Et \u00e7a, moi j'ai un petit plan en interne pour r\u00e9cup\u00e9rer des gens, je rentre pas dans les d\u00e9tails, parce qu'objectivement, c'est fait \u00e0 la loyale, c'est fait l\u00e9galement, enfin si on est suffisamment idiot pour laisser partir des gens. Alors la signatrice Goulet me fait comme \u00e7a, elle a raison.Il y a les bar\u00e8mes de r\u00e9mun\u00e9ration, mais il y a aussi l'int\u00e9r\u00eat des missions que l'on donne.Et c'est l\u00e0 o\u00f9 nous, le minist\u00e8re des Arm\u00e9es, on peut proposer des choses int\u00e9ressantes parce que la DGSE, la DGA, etc., vous avez des missions qui, par d\u00e9finition, sont interdites \u00e0 l'ext\u00e9rieur et sont permises ici.Donc \u00e7a, pour le coup, \u00e9videmment, \u00e7a va.Et puis surtout, les infrastructures, le HARD, C'est pour \u00e7a que moi je souhaite que nous ayons notre propre supercalculateur pour les armer en mati\u00e8re d'IA, non interconnect\u00e9 \u00e0 un r\u00e9seau, permettant de faire tourner de l'IA classifi\u00e9e secret d\u00e9fense, voire tr\u00e8s secret pour les sujets tr\u00e8s touchy, en mauvais fran\u00e7ais, parce qu'en fait on en a absolument besoin.Et c'est l\u00e0 o\u00f9 le mod\u00e8le de la dissuasion est int\u00e9ressant parce que comme il y a d\u00e9j\u00e0 une matrice, un r\u00e9f\u00e9rentiel si vous voulez, dans la mani\u00e8re de vivre la dissuasion, ben en fait on peut le r\u00e9appliquer \u00e0 d'autres applications.Moi je consid\u00e8re que l'IA vaut l'atome en termes de rupture sur le terrain tactique et strat\u00e9gique pour nos arm\u00e9es et que par d\u00e9finition \u00e7a vaut le coup d'investir massivement l\u00e0-dessus.C'est un exemple parce que votre question elle peut appeler plein de d\u00e9bats."
    },
    {
        "start": 1388.341,
        "end": 1525.389,
        "speaker": "SPEAKER_02",
        "text": "Non mais c'est parfait et on partage d'ailleurs par ailleurs donc l\u00e0-dessus il n'y a pas de soucis.Derni\u00e8re question pour pas... Juste pour prolonger, tout \u00e0 l'heure vous \u00e9voquiez le GAFAM, c'est vrai on le voit d'ailleurs dans la d\u00e9fense am\u00e9ricaine aujourd'hui, l'imbrication forte entre d\u00e9g\u00e2ts femmes et des \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9 national am\u00e9ricain.Il faut qu'on s'interroge d'ailleurs \u00e0 la fin sur comment tout \u00e7a fonctionne et qui finalement soutient qui et qui prot\u00e8ge qui dans le dispositif.Mais je finis l\u00e0.Derni\u00e8re question pour laisser de la place \u00e0 mes coll\u00e8gues.Vous avez fait tout \u00e0 l'heure une sorte de mou, si je peux me permettre Monsieur le Ministre, quand le Pr\u00e9sident \u00e9voquait la question de la strat\u00e9gie. Alors oui, vous avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, et on le voit dans les auditions, chaque minist\u00e8re, diff\u00e9rentes administrations nous disent effectivement voil\u00e0 ce que nous faisons, voil\u00e0 ce que nous pouvons faire, voil\u00e0 notre environnement avec lequel nous travaillons, vaisseaux Miral, Vigidium, etc.Tout \u00e7a est vrai. \u00e0 ceci pr\u00e8s que plus on s'\u00e9loigne des ministres r\u00e9galiens et \u00e7a devient plus \u00e9vanescent, flottant ou en tout cas parfois d'ailleurs assez mystique.J'en d\u00e9termine l\u00e0.Mais ce que je veux dire par l\u00e0 c'est qu'on peut aussi s'interroger, et c'est pas encore une fin de critique, c'est que je le dis souvent, comme dans le cyber, o\u00f9 il y a eu d'abord du tatotement, d'abord de l'empirisme, aujourd'hui, c'est devenu une vraie strat\u00e9gie.Et ce qu'on essaie de porter par l\u00e0, c'est qu'on voit bien qu'aujourd'hui, beaucoup de choses sont faites, mais on voit bien qu'il y a la question de la coordination, sert de l'Etat, mais \u00e9galement des collectivit\u00e9s, de la soci\u00e9t\u00e9 civile.Et c'est en cela que nous disons une strat\u00e9gie avec un volet bien \u00e9videmment confidentiel, un volet public, et comment, finalement, la population, on le voit, par exemple, \u00e0 Ta\u00efwan, on le voit, par exemple, en Scandinavie, participe sensiblement \u00e0 ce d\u00e9bat global.Et c'est en cela que nous parlions de strat\u00e9gie. Et tr\u00e8s honn\u00eatement, et je vous demanderai votre avis sur cette id\u00e9e de strat\u00e9gie, je veux donner un exemple.Le vaisseau Amiral aujourd'hui qui est vigilime sur la guerre informationnelle, et encore une fois, c'est un hommage que je leur rends, ils sont de tr\u00e8s grande qualit\u00e9, je crois que chacun peut le dire, mais c'est \u00e0 ce jour 40 ETP sur la question de la d\u00e9tection, de l'identification et de l'attribution.Et face \u00e0 des vagues de comp\u00e9titeurs via leur bot, etc., on voit bien qu'on a un probl\u00e8me d'\u00e9chelle.Donc c'est en cela que nous nous consid\u00e9rons qu'on peut \u00eatre une strat\u00e9gie aujourd'hui \u00e0 plusieurs niveaux, peut \u00eatre aujourd'hui un \u00e9l\u00e9ment aussi de lutte pour associer l'ensemble de la population sur ce qu'est la guerre informationnelle.Donc ma question c'est votre avis sur cela, votre perception d'une strat\u00e9gie nationale qui pourrait \u00eatre port\u00e9e dans les prochains mois. Je n'irai pas plus loin puisque nous rendrons notre rapport fin juillet et donc nous verrons \u00e0 ce moment-l\u00e0 ce qu'il en deviendra."
    },
    {
        "start": 1525.429,
        "end": 1734.665,
        "speaker": "SPEAKER_05",
        "text": "Alors je partage la philosophie et le sens de marge de votre question.Je pense qu'il faut distinguer l'informationnel du cyber.Parce qu'en fait si on veut des strat\u00e9gies vraiment efficaces... Ah je sais pareil, je donne un exemple historiquement.Je pense qu'il faut les casser en petits morceaux pour avoir des choses qui soient efficientes.Donc je vais prendre cyber et informationnel pour \u00eatre rapide. Cyber, moi je suis frapp\u00e9 de voir que nous n'embarquons pas assez tout le monde.Alors moi j'essaie de faire mon boulot avec les industries de d\u00e9fense, etc.Mais je l'ai dit de nombreuses reprises en interne, c'est d'ailleurs un sujet qui me semble utile au niveau du Premier ministre, et je le dis \u00e0 dessein ici au S\u00e9nat, les collectivit\u00e9s territoriales. On y revient.Chez vous, vous payez votre syst\u00e8me d'alarme si vous en avez un, votre serrure, vos fen\u00eatres, etc.Et puis si des gens rentrent chez vous parce que vous avez mis ni barreau, ni fen\u00eatre, ni serrure, ni syst\u00e8me d'alarme, globalement, les assureurs, les policiers, les gendarmes, la loi de la R\u00e9publique vous disent que c'\u00e9tait quand m\u00eame \u00e0 vous de vous prot\u00e9ger un minimum.Et puis une fois que vous \u00eates quand m\u00eame victime d'un cambriolage, Vous appelez le 17, les gendarmes ou les policiers viennent, l'autorit\u00e9 judiciaire prend la main, etc.Vous avez donc par l\u00e0 m\u00eame une r\u00e9partition des r\u00f4les entre les individus. ou les collectivit\u00e9s, ou les entreprises, ou les associations doivent faire, est-ce que la puissance publique vient faire ?Sur le cyber, qu'est-ce qui rel\u00e8ve de l'antivirus qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 mis sur l'ordinateur de la mairie ?Et je ne vois pas pourquoi \u00e7a serait \u00e0 l'\u00c9tat de s'occuper de l'antivirus sur l'ordinateur de la mairie.Mais en m\u00eame temps, si on est sur une menace qui d\u00e9passe m\u00eame la seule notion d'un antivirus, il est bien normal que l'\u00c9tat vienne au secours de la collectivit\u00e9 locale en question.Et \u00e7a, ce n'est pas tranch\u00e9 compl\u00e8tement, me semble-t-il. D'ailleurs, une collectivit\u00e9 locale n'est pas une entreprise.M\u00eame si les entreprises, on les adore, une collectivit\u00e9 locale rend le service public.Elle donne la puissance publique dans notre organisation.Et en fait, on voit bien que sur le cyber, je pense qu'on a un sujet de mobilisation g\u00e9n\u00e9rale parce que je pense que nous ne sommes qu'au d\u00e9but de nos ennuis. et qu'au regard du comportement russe, essentiellement, et d'ailleurs de la sph\u00e8re russophone, si on va au-del\u00e0 m\u00eame, pour \u00eatre pr\u00e9cis, je pense que la violence des attaques ne va pas aller en s'arrangeant.Et l\u00e0, il faut \u00eatre clair sur qu'est-ce qui rel\u00e8ve de votre s\u00e9curit\u00e9 personnelle, et donc ce qu'on demande aux citoyens, aux collectivit\u00e9s, aux entreprises, de faire, ce que je disais tout \u00e0 l'heure pour les bo\u00eetes de d\u00e9fense, le minist\u00e8re des arm\u00e9es, comme client, en habitant, secret d\u00e9fense, ses clients, bien en droit d'attendre un niveau de s\u00e9curisation des emprises, etc.Et qu'est-ce que l'\u00c9tat doit apporter, mettre dans la corbeille de la mari\u00e9e ?\u00c7a, c'est \u00e0 mon avis cl\u00e9.Informationnel, La d\u00e9marche peut \u00eatre faite de la m\u00eame mani\u00e8re.Je ne sais pas si vous avez... Il y a le commissaire \u00e0 la culture ici, mais on n'\u00e9chappera pas aussi \u00e0 des discussions avec la communaut\u00e9 des journalistes.Au fond, donner une information avec une carte de presse ou donner une information sans carte de presse, ce n'est quand m\u00eame pas compl\u00e8tement la m\u00eame chose.Ou alors c'est que la carte de presse ne sert \u00e0 rien, si ce n'est un avantage fiscal.Ce n'est pas le but du jeu. Donc en fait, il faut dire les choses, donc la r\u00e9alit\u00e9 c'est qu'on revient aussi \u00e0 la source de l'information, \u00e0 la certification de la source de l'information, et sachant que la certification est un probl\u00e8me en soi, parce que de dire ce qu'est la v\u00e9rit\u00e9 va ce sujet en philosophie.Donc en fait, je pense que l\u00e0... Et qu'il l'a dit.Et qu'il l'a dit.Et c'est pour \u00e7a que moi j'ai essay\u00e9 dans ma maison depuis deux ans que... d'\u00eatre techniquement pr\u00e9cis en se disant ce que je vous ai dit tout \u00e0 l'heure.D\u00e9tection, attribution, y mettre du concret, \u00e9tayer techniquement les choses parce qu'en fait c'est le meilleur moyen de contrater.Pardon, c'est un sujet qui pourrait appeler plusieurs d\u00e9veloppements encore.Merci \u00e0 vous."
    },
    {
        "start": 1734.685,
        "end": 1740.45,
        "speaker": "SPEAKER_04",
        "text": "Bien, on va faire un tir group\u00e9 avec Mme Goulet comme premier intervenant pour 1 minute 15."
    },
    {
        "start": 1742.312,
        "end": 1833.984,
        "speaker": "SPEAKER_00",
        "text": " Merci d'votre g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9, M. le Pr\u00e9sident.Merci, M. le Ministre.Trois questions.La premi\u00e8re sur la sensibilisation.Est-ce que vous pensez que les actions sont suffisantes ?Est-ce qu'elles doivent \u00eatre am\u00e9lior\u00e9es ?Je pense notamment au risque industriel que vous avez soulev\u00e9 et qui est, \u00e0 mon sens, tr\u00e8s important.Notre commission s'est beaucoup focalis\u00e9e sur la guerre informationnelle, mais je pense que la guerre industrielle est tout autant. Je remarque que notamment les gendarmes font un \u00e9norme travail aupr\u00e8s de populations cibl\u00e9es pour les pr\u00e9venir et aussi dans cette maison o\u00f9 nous avons les uns et les autres eu des actions de sensibilisation aux influences \u00e9trang\u00e8res, je pense que \u00e7a c'est tr\u00e8s important.Donc comment voyez-vous les actions de sensibilisation ?Est-ce qu'il faut penser \u00e0 en faire plus.La deuxi\u00e8me est une question de coordination qu'on a beaucoup \u00e9voqu\u00e9e.Est-ce que vous pensez qu'il n'est pas temps de monter un syst\u00e8me qui serait proche de celui des Etats-Unis, o\u00f9 finalement le droit, l'\u00e9conomie et le fisc constituent une task force pour prot\u00e9ger les entreprises am\u00e9ricaines, y compris avec l'extraterritorialit\u00e9 du droit ?Mais il me semble que quand tout le monde fonctionne en m\u00eame temps, dans le m\u00eame sens, c'est aussi tr\u00e8s important. Est-ce que vous pensez qu'on est proche de cette coordination entre le droit, le fisc et l'\u00e9conomie ?Et puis la troisi\u00e8me question, quelle est \u00e0 votre avis l'influence \u00e9trang\u00e8re qui est intervenue, s'il y en a eu une, au niveau de l'exposition Eurosatory ?"
    },
    {
        "start": 1835.009,
        "end": 1883.562,
        "speaker": "SPEAKER_03",
        "text": " Merci Monsieur Leglotte.Merci Monsieur le Pr\u00e9sident.Monsieur le Ministre, vous avez \u00e9voqu\u00e9 les attaques sur les sous-traitants en termes de BITD et notamment sur les questions d'espionnage.Au del\u00e0 des actes de cambriolage ou de vol, il y a la question du recrutement, des directions des ressources humaines.On imagine qu'un petit sous-traitant n'a peut-\u00eatre pas les moyens d'investigation n\u00e9cessaire pour \u00eatre certain de ne pas recruter quelqu'un qui ensuite agira par espionnage.Et donc dans ce cadre l\u00e0, comment le minist\u00e8re des arm\u00e9es peut-il accompagner ces sous-traitants qui ont des \u00e9l\u00e9ments strat\u00e9giques ?Deuxi\u00e8me question sur les cyber-attaques, une fois la d\u00e9tection et l'attribution r\u00e9alis\u00e9es, vous avez parl\u00e9 de l\u00e9gitime d\u00e9fense et donc de n\u00e9cessaires contre-attaques, mais comment une d\u00e9mocratie comme la n\u00f4tre, l'\u00e9tat de droit, peut-elle agir dans ce cadre ?"
    },
    {
        "start": 1883.602,
        "end": 1885.103,
        "speaker": "SPEAKER_04",
        "text": "Je vous remercie."
    },
    {
        "start": 1888.8,
        "end": 2016.246,
        "speaker": "SPEAKER_01",
        "text": " Monsieur le pr\u00e9sident, monsieur le rapporteur, monsieur le ministre, merci beaucoup pour votre pr\u00e9sentation.J'ai un 1er sujet qui est un peu \u00e0 la fois en connexion avec l'offert embarqu\u00e9, je dirais, et infrastructure.Je pense que les technologies ne sont pas agnostiques et que, finalement, l'Europe a rat\u00e9 le virage des infrastructures technologiques qui a \u00e9t\u00e9 pris par les gamins et donc on subit actuellement. Est-ce que vous pensez qu'on devrait reprendre la main au moins sur l'infrastructure cloud ou bien est-ce que finalement ce n'est pas pertinent de savoir o\u00f9 sont h\u00e9berg\u00e9es nos donn\u00e9es et comment on les traite ?Le deuxi\u00e8me sujet, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9, il est plus sur la vision macro qui semble indispensable.On l'a vu, il y a des agences qui sont civiles, qui sont militaires, il y a des services Il n'y a pas vraiment d'approche interminist\u00e9rielle avec un coordonnateur qui aurait cette vision macro ?Est-ce que vous pensez que c'est indispensable pour qu'on ait des r\u00e9ponses plus sharp par rapport \u00e0 la menace, plus cibl\u00e9es, et qui iraient jusqu'au territorial ?Je pense aussi SIRT, etc.Parce qu'en fait, comme vous le disiez, les vuln\u00e9rabilit\u00e9s, elles sont d\u00e9centralis\u00e9es aussi. J'ai port\u00e9 personnellement ici, sur le projet de loi de simplification, un renversement de la charge de la preuve pour l'assurance cyber.Je n'ai pas r\u00e9ussi \u00e0 prosp\u00e9rer, mais en fait, c'est un point tr\u00e8s important pour permettre aux collectivit\u00e9s aussi de se prot\u00e9ger, c'est l'assurabilit\u00e9 des syst\u00e8mes.Or, aujourd'hui, en France, on a un syst\u00e8me qui est affront renvers\u00e9 de chez nos voisins en termes de charge de la preuve par rapport aux assureurs.Et enfin, dernier point, Vous avez parl\u00e9 de la na\u00efvet\u00e9, je suis d'accord avec vous.Est-ce que la meilleure d\u00e9fense finalement, ce n'est pas l'affermissement des forces morales, l'\u00e9ducation ?Est-ce que ce n'est pas la meilleure protection en fait ?Monsieur le ministre."
    },
    {
        "start": 2016.266,
        "end": 2674.947,
        "speaker": "SPEAKER_05",
        "text": "Vous me donnez combien de temps pour faire la r\u00e9ponse ?Je vais \u00eatre militaire et disciplin\u00e9, je vais rentrer dans le calme. D'accord.Merci Monsieur le Pr\u00e9sident.J'essaie quand m\u00eame de le faire hyper rapidement.Madame la S\u00e9natrice Goulet, sensibilisation, est-ce que c'est suffisant ?Chez les industries de d\u00e9fense, il faut recommencer \u00e0 chaque fois. Qu'est-ce que me disent les grands patrons ?C'est que \u00e7a fonctionne mieux quand c'est la DRSD, le DGA qui le font, que lorsque c'est la hi\u00e9rarchie des entreprises en question qui le font.Et en m\u00eame temps, je leur dis, d'accord, chacun doit quand m\u00eame prendre ses responsabilit\u00e9s en la mati\u00e8re.Non, mais si je fais la conjugaison des questions entre elles, non, il n'y a pas assez de sensibilisation tout court.Mais souvent, quand des journalistes m'interrogent, je leur dis, c'est quoi votre plan de r\u00e9silience cyber pour votre r\u00e9daction ? Qu'est-ce qui nous garantit qu'un grand quotidien demain va sortir l'article tel qu'il a bien \u00e9t\u00e9 \u00e9crit par le journaliste et valid\u00e9 par la r\u00e9daction en question et pas par un jeu de substitution ?J'ai eu cette conversation avec le pr\u00e9sident Larcher il y a de cela quelques temps, mais quelles sont les mesures de sensibilisation d'un s\u00e9nateur nouvellement \u00e9lu au S\u00e9nat ? Non mais, vous voyez, je pense que c'est une \u0153uvre globale, parce que dans la manipulation et les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res, je n'ai pas voulu m'\u00e9carter de ma condition.Enfin, pardonnez-moi, mais les parlementaires, vous \u00eates des cibles de choix.Il faut se le dire clairement.Cible de choix.Et parfois, d'ailleurs, dans certains d\u00e9bats parlementaires, on peut entendre des choses, voire des amendements qui peuvent quand m\u00eame sugg\u00e9rer des choses originales, je n'en dirai pas plus. Mais il faut se le dire.Donc la sensibilisation de mani\u00e8re globale, l\u00e0 o\u00f9 il y a du pouvoir m\u00e9diatique, politique, culturel, etc., il doit y avoir sensibilisation.C'est vrai de l'information et c'est vrai du cyber.Et j'insiste, les infrastructures m\u00e9diatiques, etc., m\u00e9ritent un sursaut, \u00e0 mon avis, en la mati\u00e8re, largement.En tout cas, c'est un exemple. Coordination, droit, fiscalit\u00e9... Enfin, administration fiscale, etc.Je trouve que \u00e7a fonctionne pas si mal.Et l\u00e0 aussi, je vais conjuguer les r\u00e9ponses entre elles sur la vision macro-minist\u00e9rialit\u00e9.Je vais te dire, je vais pas me faire des amis, mais au moins, \u00e7a sera dit.Mon exp\u00e9rience en deux ans, c'est que je trouve que la dynamique horizontale fonctionne bien. parce qu'SGDSN, et si le g\u00e9n\u00e9ral Legault l'a voulu, c'est pas une mauvaise chose, cette affaire de SGDSN, et qu'il y a beaucoup de moyens d\u00e9sormais pour le faire, que globalement, d\u00e8s que le SGDSN demande quelque chose \u00e0 l'un des minist\u00e8res, c'est fait, et si on d\u00e9cide de suivre \u00e0 un cas particulier, un incident, une tentative, etc., tr\u00e8s vite, il y a une esp\u00e8ce de tasse-force de plateau qui s'organise et tout le monde se met autour de la table.Et \u00e7a, je trouve que s'il y a bien quelque chose qui fonctionne mieux, si vous voulez, c'est \u00e7a. L\u00e0 o\u00f9 je ne vais pas me faire des amis, c'est que je trouve que \u00e7a laisse \u00e0 d\u00e9sirer dans certains minist\u00e8res en verticalit\u00e9.C'est-\u00e0-dire que l'horizontalit\u00e9, c'est l'interminist\u00e9rialit\u00e9.Je pense, comme ministre des Arm\u00e9es, qu'elle fonctionne bien.On peut toujours mieux faire, mais enfin, quand je vois ce que les anciens, les grands anciens me racontent de comment \u00e7a a fonctionn\u00e9, si vous voulez, c'est le jour et la nuit.Il faut le dire et l'acter, je crois.En revanche, si vous avez la t\u00eate des administrations, des ministres, des cabinets minist\u00e9riels, des directeurs d'administration centrale, qui consid\u00e8rent au fond que ce n'est pas leur boulot, Parce que c'est le boulot du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur, du minist\u00e8re des Arm\u00e9es pour \u00eatre clair.Et que derri\u00e8re, \u00e7a ne redescend pas au hasard dans chaque ARS, au hasard dans chaque rectorat. sera fait.Forc\u00e9ment, on ne pourra pas y arriver.Et donc c'est plus un sujet de tuyaux en verticalit\u00e9 que l'horizontalit\u00e9 de l'interminist\u00e9rialit\u00e9.Matignon donne les impulsions, la G\u00e9n\u00e9rale de la Seine donne les impulsions, le cabinet d'Armanin donne les impulsions, le cabinet civil et militaire, le Cordonne donne les impulsions.J'ai g\u00e9r\u00e9 plein de choses en deux ans, donc je vois bien.En revanche, si \u00e7a ne redescend pas, Evidemment, il y a une difficult\u00e9.Et sur le cyber, c'est cl\u00e9.On ne peut pas demander \u00e0 l'Annecy de tout faire.Enfin, on revient \u00e0 mon affaire de cambriolage chez vous, quoi.D'ailleurs, c'est une brigade de gendarmerie de proximit\u00e9 qui vient en g\u00e9n\u00e9ral, c'est pas le DGGN en personne qui vient chez vous.Donc, je pense que, vous voyez, il faut bien r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 cette organisation-l\u00e0.Elle a de la valeur, elle a du prix, en tout cas, et je trouve que la coordination n'est pas mauvaise.Influence \u00e9trang\u00e8re sur Horosatory.Ces grands salons sont des salons \u00e0 haut risque en la mati\u00e8re.Comment dire les choses ? Souvent, ce sont des salons \u00e0 haut risque, mais comme nous sommes \u00e0 domicile, les int\u00e9r\u00eats fran\u00e7ais ne sont pas forc\u00e9ment cibl\u00e9s en premier, parce que par d\u00e9finition, les protections sont durcies, mais potentiellement, les diff\u00e9rents pays peuvent se cibler entre eux pendant le salon.Voil\u00e0.Oui, enfin, pour le coup, Vous sous-entendez qu'Isra\u00ebl espionne sur le salon d'Eurosatory ?Mais quel rapport avec les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res ?Non, enfin... Bah, quelles ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res ?Non.Une d\u00e9cision du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et du ministre des Affaires \u00e9trang\u00e8res ?Non, c'est une d\u00e9cision diplomatique, mais elle est fran\u00e7aise.On peut ne pas \u00eatre d'accord avec elle, mais elle est fran\u00e7aise. Non, la question de la s\u00e9natrice Goulet, c'est de dire quels sont les types d'ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res sur un salon comme Eurostatory.Je vous r\u00e9ponds, il y en a. Et surtout entre les diff\u00e9rents pays, parce que vous avez une esp\u00e8ce de bouillon de culture tout \u00e0 fait sympathique de tout ce qui peut compter de d\u00e9l\u00e9gation, etc.Donc oui, ce sont des moments \u00e0 risque important sur l'ensemble des salons d'armement, pas propres \u00e0 ceux qu'on organise chez nous, d'ailleurs.Sur les sous-traitants, monsieur le s\u00e9nateur... Alors, sur... Ce n'est pas tellement des recrutements ind\u00e9sirables, en fait.\u00c7a arrive peu, heureusement.Non, on revient \u00e0 la question de la sensibilisation, ce que vous disiez.C'est tout simplement les r\u00e8gles de s\u00e9curit\u00e9 de base physique.Si vous voulez, quand des gens ram\u00e8nent chez eux sur des ordinateurs des donn\u00e9es qui auraient d\u00fb rester au bureau, Vous pouvez demander tout ce que vous voulez \u00e0 la DASD, \u00e0 la DGA, mais enfin, si les gens ne respectent pas les r\u00e8gles, pardon, j'ai un c\u00f4t\u00e9 comme \u00e7a, mais il faut les punir.On ne peut pas demander \u00e0 un militaire d'observer compl\u00e8tement les r\u00e8gles, et quand il ne les respecte pas, il sera puni.Et un salari\u00e9 d'une bo\u00eete de d\u00e9fense, qui peut parfois mieux gagner sa vie que le militaire en question, qui, lorsque lui ne respecte pas les r\u00e8gles, dire que ce n'est pas grave, on s'en accommode. Les pires incidents de s\u00e9curit\u00e9 ont toujours lieu quand les gens se d\u00e9tournent des r\u00e8gles d'hygi\u00e8ne qui deviennent routini\u00e8res.Apr\u00e8s, pour ce que vous dites sur les habilitations, les recrutements, la DRSD pour le coup... Vous savez, l'essentiel des travaux de la DRSD, c'est de faire des enqu\u00eates. et de faire de l'habilitation secr\u00e8te d\u00e9fense ou de les retirer.Et pour le coup, l'essentiel du flux d'activit\u00e9 de la DRSD, c'est de le faire pour notre propre compte, le minist\u00e8re, mais aussi pour la BITD et ses sous-traitants.En tout cas, la n\u00e9gligence est un probl\u00e8me.Voil\u00e0, \u00e7a, il faut se le dire.Mais \u00e7a vaut aussi pour l'hygi\u00e8ne num\u00e9rique des parlementaires ou des ministres, \u00eatre en capacit\u00e9 de faire attention o\u00f9 est-ce qu'on laisse son t\u00e9l\u00e9phone.Enfin, tous ces sujets-l\u00e0, tous ces sujets l\u00e0, les applications qu'il faut employer ou pas, \u00e7a d\u00e9pend de ce qu'on a \u00e0 se raconter apr\u00e8s tout.Je pense que oui, on revient aussi \u00e0 une responsabilit\u00e9 individuelle.Je pense que je manquerais l'audition si je ne dis pas \u00e0 un moment donn\u00e9, vous avez la responsabilit\u00e9 de l'Etat, vous avez la responsabilit\u00e9 des acteurs, puis apr\u00e8s vous avez une responsabilit\u00e9 individuelle, \u00e7a c'est absolument certain, je pense qu'il faut la convoquer. Bon, \u00e9tat de droit, d\u00e9mocratie, je l'ai un peu d\u00e9fleur\u00e9 d\u00e9j\u00e0.C'est \u00e9videmment un \u00e9norme sujet.Qu'est-ce qu'on s'autorise \u00e0 faire, jusqu'o\u00f9 on va.Comme vous avez un voyage \u00e0 faire, je ne vais pas me relancer l\u00e0-dedans, mais je l'ai d\u00e9j\u00e0 un peu dit tout \u00e0 l'heure, sur au moins d\u00e9j\u00e0 le respect des r\u00e8gles sur territoire national, hors du territoire national.Je pense que c'est d\u00e9j\u00e0... Parce que le risque, vous voyez, c'est, comme d'habitude, d'appeler l'arm\u00e9e ou les arm\u00e9es \u00e0 la rescousse.On le fait pour plein de sujets. Mais je pense que ce n'est pas le r\u00f4le des arm\u00e9es que d'intervenir sur le champ informationnel, sur le territoire national.En tout cas, moi, c'est une ligne rouge que j'ai donn\u00e9e aux \u00e9quipes, aux \u00e9tats-majors depuis que je suis l\u00e0.Je forme le v\u0153u que \u00e7a continue, parce que \u00e7a serait pour moi une tr\u00e8s, tr\u00e8s, tr\u00e8s vilaine id\u00e9e que de revenir en arri\u00e8re sur, justement, l'arm\u00e9e fran\u00e7aise qui, pendant la guerre d'Alg\u00e9rie, expliquait et distribuait des tracts pour expliquer \u00e0 quel point c'\u00e9tait bien que l'Alg\u00e9rie soit un d\u00e9partement fran\u00e7ais. Avec du recul, est-ce que c'\u00e9tait le boulot de l'arm\u00e9e fran\u00e7aise que de porter ce combat de conviction ?Non, c'\u00e9tait un combat politique \u00e0 la rigueur.Les gens qui l'ont pens\u00e9 pouvaient politiquement mener ce combat, mais pas demander \u00e0 des gens en uniforme de distribuer des tracts \u00e0 des populations qui \u00e9taient fran\u00e7aises pour le faire.Je dis les choses directement, mais je pense qu'il faut que \u00e7a soit dit, parce que sans quoi on aura \u00e9videmment des d\u00e9rives.S\u00e9curit\u00e9.Cloud.Alors je ne parle que pour les donn\u00e9es mine-armes, le sujet est vaste \u00e9videmment. Nous, pour le coup, on est tr\u00e8s attentifs \u00e0 la localisation de nos datas sur des serveurs dont on a la ma\u00eetrise et qui d'ailleurs ne seraient pas interconnect\u00e9s \u00e0 des r\u00e9seaux qui nous poseraient probl\u00e8me.Apr\u00e8s, le sujet, c'est la soutenabilit\u00e9 de \u00e7a, ce qui est faisable pour la d\u00e9fense fran\u00e7aise. est-ce qu'elle est faisable pour les datas sant\u00e9, qui, quand m\u00eame, ne sont pas inint\u00e9ressantes \u00e0 bien des \u00e9gards pour des sujets de souverainet\u00e9, etc.C'est un d\u00e9bat, et je pense que votre rapport, il va aussi ouvrir des sous-ensembles de sujets qui m\u00e9riteront d'\u00eatre trait\u00e9s de mani\u00e8re ad hoc, parce que derri\u00e8re, dans le curatif, il faudra bien aussi imaginer de pivoter sur certains aspects, en se posant aussi la question de ce que \u00e7a co\u00fbte, parce que, par d\u00e9finition, tout ce qu'on \u00e9voque depuis tout \u00e0 l'heure a un co\u00fbt pour le contribuable.Vision macro, je vous ai r\u00e9pondu.Na\u00efvet\u00e9, c'est mille fois vrai.J'ai amorc\u00e9, Je l'ai jamais dit publiquement, donc je le fais, mais une transformation profonde de la JDC, l'ancienne JAPD, qui aujourd'hui n'a plus grand-chose de d\u00e9fense, si on se dit quelque chose.Pourtant, elle est bien financ\u00e9e par le minist\u00e8re des Arm\u00e9es.Et je trouve que sur cette cible d'\u00e2ge, 16 ans, sur une journ\u00e9e qui correspond aux r\u00e9sidus de l'obligation du service national tout court, tel qu'il existe encore aujourd'hui, je pense que, sur une journ\u00e9e, plut\u00f4t que de s'\u00e9parpiller sur pas mal de sujets, quelques r\u00e8gles, justement, de vigilance num\u00e9rique et autres, trouveraient sa place dans une JDC durcie, comme on dit, une journ\u00e9e de d\u00e9fense citoyennet\u00e9 durcie.Je trouve que c'est le boulot, pour le coup, du minist\u00e8re des Arm\u00e9es que de faire l'\u00e9veil, parce que nous, on a le personnel, potentiellement, pour le faire, Et comme c'est une journ\u00e9e obligatoire pour les filles comme pour les gar\u00e7ons, etc., je pense que \u00e7a a de la valeur que de mettre \u00e7a dans la JDC.En tout cas, j'ai \u00e7a dans mes projets."
    },
    {
        "start": 2675.888,
        "end": 2695.214,
        "speaker": "SPEAKER_04",
        "text": "Pardon, j'\u00e9tais un peu long, mais... Merci, monsieur le ministre, pour votre \u00e9clairage.Permettez-moi d'ajouter mes remerciements.Je crois me faire l'interpr\u00e8te des coll\u00e8gues pour l'enthousiasme avec lequel vous portez ce dossier.Et dans ces moments un peu troubl\u00e9s, c'est assez r\u00e9confortant."
    },
    {
        "start": 2695.254,
        "end": 2708.154,
        "speaker": "SPEAKER_05",
        "text": "Merci. Non, mais merci d'avoir consacr\u00e9 du temps \u00e0 cette audition, parce que c'est un sujet qui n'appelle pas de r\u00e9ponse simple, au fond, mais qui est un sujet de long cours.Merci infiniment."
    }
]